[
  {
    "question": "Что означает аббревиатура NoSQL?",
    "options": [
      "1) Not Only SQL",
      "2) No Structured Query Language",
      "3) Non SQL",
      "4) NoSQL Query Language",
      "5) No Syntax Query Language"
    ],
    "correct": "1) Not Only SQL"
  },
  {
    "question": "Какой из следующих видов баз данных является примером NoSQL?",
    "options": [
      "1) MySQL",
      "2) PostgreSQL",
      "3) MongoDB",
      "4) Oracle",
      "5) Microsoft SQL Server"
    ],
    "correct": "3) MongoDB"
  },
  {
    "question": "Какая из следующих моделей данных используется в NoSQL базах данных?",
    "options": [
      "1) Реляционная модель",
      "2) Сетевая модель",
      "3) Иерархическая модель",
      "4) Документная модель",
      "5) ООП модель"
    ],
    "correct": "4) Документная модель"
  },
  {
    "question": "Какой формат данных обычно используется для хранения документов в MongoDB?",
    "options": [
      "1) XML",
      "2) JSON",
      "3) CSV",
      "4) YAML",
      "5) TXT"
    ],
    "correct": "2) JSON"
  },
  {
    "question": "Как называется система распределенной базы данных, которая поддерживает ключ-значение?",
    "options": [
      "1) MongoDB",
      "2) Redis",
      "3) SQLite",
      "4) PostgreSQL",
      "5) Oracle"
    ],
    "correct": "2) Redis"
  },
  {
    "question": "Что такое коллекция в MongoDB?",
    "options": [
      "1) Таблица",
      "2) Строка данных",
      "3) Поле",
      "4) Схема",
      "5) Запрос"
    ],
    "correct": "1) Таблица"
  },
  {
    "question": "Какой из следующих видов NoSQL баз данных используется для работы с графами?",
    "options": [
      "1) Cassandra",
      "2) CouchDB",
      "3) Neo4j",
      "4) DynamoDB",
      "5) Elasticsearch"
    ],
    "correct": "3) Neo4j"
  },
  {
    "question": "Как называется запись данных в Redis?",
    "options": [
      "1) Документ",
      "2) Коллекция",
      "3) Ключ",
      "4) Строка",
      "5) Запрос"
    ],
    "correct": "3) Ключ"
  },
  {
    "question": "Что такое \"шардирование\" в контексте NoSQL баз данных?",
    "options": [
      "1) Процесс индексации данных",
      "2) Разделение данных на сегменты для распределенного хранения",
      "3) Сжатие данных",
      "4) Создание резервной копии",
      "5) Оптимизация запросов"
    ],
    "correct": "2) Разделение данных на сегменты для распределенного хранения"
  },
  {
    "question": "Какой формат данных используется для хранения данных в CouchDB?",
    "options": [
      "1) JSON",
      "2) XML",
      "3) CSV",
      "4) YAML",
      "5) TXT"
    ],
    "correct": "1) JSON"
  },
  {
    "question": "Какой оператор используется для выборки данных в MongoDB?",
    "options": [
      "1) SELECT",
      "2) FIND",
      "3) GET",
      "4) QUERY",
      "5) FETCH"
    ],
    "correct": "2) FIND"
  },
  {
    "question": "Как называется встроенный механизм репликации данных в MongoDB?",
    "options": [
      "1) Master-Slave",
      "2) Multi-Master",
      "3) Replica Set",
      "4) Peer-to-Peer",
      "5) Ring"
    ],
    "correct": "3) Replica Set"
  },
  {
    "question": "Какая из следующих баз данных является колонко-ориентированной NoSQL базой данных?",
    "options": [
      "1) MongoDB",
      "2) Cassandra",
      "3) Neo4j",
      "4) Redis",
      "5) CouchDB"
    ],
    "correct": "2) Cassandra"
  },
  {
    "question": "Как называется метод обеспечения целостности данных и отказоустойчивости в NoSQL базах данных?",
    "options": [
      "1) Транзакции",
      "2) Индексация",
      "3) Кэширование",
      "4) Репликация",
      "5) Шардирование"
    ],
    "correct": "4) Репликация"
  },
  {
    "question": "Как называется базовая единица хранения данных в Cassandra?",
    "options": [
      "1) Строка",
      "2) Колонка",
      "3) Ячейка",
      "4) Таблица",
      "5) Кассета"
    ],
    "correct": "1) Строка"
  },
  {
    "question": "Как называется техника в NoSQL базах данных для уменьшения времени ответа на запросы путем хранения часто запрашиваемых данных в памяти?",
    "options": [
      "1) Репликация",
      "2) Шардирование",
      "3) Кэширование",
      "4) Индексация",
      "5) Архивирование"
    ],
    "correct": "3) Кэширование"
  },
  {
    "question": "Какой из следующих типов NoSQL баз данных лучше всего подходит для работы с данными социальных сетей?",
    "options": [
      "1) Документные базы данных",
      "2) Графовые базы данных",
      "3) Колонко-ориентированные базы данных",
      "4) Ключ-значение базы данных",
      "5) Реляционные базы данных"
    ],
    "correct": "2) Графовые базы данных"
  },
  {
    "question": "Как называется база данных, которая использует Apache Hadoop для распределенного хранения и обработки данных?",
    "options": [
      "1) HBase",
      "2) Redis",
      "3) MongoDB",
      "4) Cassandra",
      "5) Neo4j"
    ],
    "correct": "1) HBase"
  },
  {
    "question": "Что означает термин \"eventual consistency\" в контексте NoSQL баз данных?",
    "options": [
      "1) Данные всегда будут консистентны",
      "2) Данные могут быть неконсистентны в любой момент времени",
      "3) Данные станут консистентными в конечном итоге",
      "4) Данные никогда не будут консистентными",
      "5) Данные консистентны только при чтении"
    ],
    "correct": "3) Данные станут консистентными в конечном итоге"
  },
  {
    "question": "Какой язык запросов используется в CouchDB?",
    "options": [
      "1) SQL",
      "2) CQL",
      "3) AQL",
      "4) MapReduce",
      "5) Cypher"
    ],
    "correct": "4) MapReduce"
  },
  {
    "question": "Как называется механизм выполнения транзакций в Redis?",
    "options": [
      "1) MULTI/EXEC",
      "2) BEGIN/COMMIT",
      "3) START/END",
      "4) OPEN/CLOSE",
      "5) LOCK/UNLOCK"
    ],
    "correct": "1) MULTI/EXEC"
  },
  {
    "question": "Какая из следующих баз данных является примером NoSQL базы данных на основе документной модели?",
    "options": [
      "1) Cassandra",
      "2) HBase",
      "3) MongoDB",
      "4) Neo4j",
      "5) Redis"
    ],
    "correct": "3) MongoDB"
  },
  {
    "question": "Что такое MapReduce в контексте NoSQL баз данных?",
    "options": [
      "1) Алгоритм для кэширования данных",
      "2) Метод для распределенного хранения данных",
      "3) Функция для индексации данных",
      "4) Подход к обработке больших объемов данных",
      "5) Протокол передачи данных"
    ],
    "correct": "4) Подход к обработке больших объемов данных"
  },
  {
    "question": "Как называется механизм автоматического распределения данных по множеству серверов в Cassandra?",
    "options": [
      "1) Динамическое распределение",
      "2) Круговое распределение",
      "3) Случайное распределение",
      "4) Однородное распределение",
      "5) Кластерное распределение"
    ],
    "correct": "2) Круговое распределение"
  },
  {
    "question": "Что означает термин \"CAP теорема\" в контексте NoSQL баз данных?",
    "options": [
      "1) Consistency, Availability, Partition tolerance",
      "2) Consistency, Accessibility, Performance",
      "3) Consistency, Accuracy, Persistence",
      "4) Capability, Availability, Performance",
      "5) Capability, Accuracy, Partition tolerance"
    ],
    "correct": "1) Consistency, Availability, Partition tolerance"
  },
  {
    "question": "Как называется процесс обеспечения наличия данных на нескольких узлах в Cassandra?",
    "options": [
      "1) Репликация",
      "2) Индексация",
      "3) Кэширование",
      "4) Шардирование",
      "5) Архивирование"
    ],
    "correct": "1) Репликация"
  },
  {
    "question": "Какой язык запросов используется для работы с графовыми базами данных Neo4j?",
    "options": [
      "1) Cypher",
      "2) SQL",
      "3) CQL",
      "4) AQL",
      "5) SPARQL"
    ],
    "correct": "1) Cypher"
  },
  {
    "question": "Что такое \"bucket\" в контексте базы данных Couchbase?",
    "options": [
      "1) Таблица",
      "2) Коллекция документов",
      "3) Поле",
      "4) Кластер",
      "5) Индекс"
    ],
    "correct": "2) Коллекция документов"
  },
  {
    "question": "Какой механизм позволяет Redis обрабатывать большое количество операций в секунду?",
    "options": [
      "1) Кэширование на диске",
      "2) Использование большого количества индексов",
      "3) Хранение данных в оперативной памяти",
      "4) Шардирование данных",
      "5) Репликация данных"
    ],
    "correct": "3) Хранение данных в оперативной памяти"
  },
  {
    "question": "Какой из следующих видов NoSQL баз данных использует структуру \"ключ-значение\"?",
    "options": [
      "1) Redis",
      "2) Neo4j",
      "3) MongoDB",
      "4) Cassandra",
      "5) HBase"
    ],
    "correct": "1) Redis"
  },
  {
    "question": "Какие три основных характеристики обычно описывают большие данные?",
    "options": [
      "1) Volume, Variety, Velocity",
      "2) Value, Variety, Volume",
      "3) Volume, Velocity, Visualization",
      "4) Value, Variety, Validation",
      "5) Variety, Volume, Verification"
    ],
    "correct": "1) Volume, Variety, Velocity"
  },
  {
    "question": "Что означает характеристика Volume в контексте больших данных?",
    "options": [
      "1) Объем данных",
      "2) Разнообразие данных",
      "3) Скорость поступления данных",
      "4) Ценность данных",
      "5) Верность данных"
    ],
    "correct": "1) Объем данных"
  },
  {
    "question": "Что означает характеристика Variety в контексте больших данных?",
    "options": [
      "1) Объем данных",
      "2) Разнообразие данных",
      "3) Скорость поступления данных",
      "4) Ценность данных",
      "5) Верность данных"
    ],
    "correct": "2) Разнообразие данных"
  },
  {
    "question": "Что означает характеристика Velocity в контексте больших данных?",
    "options": [
      "1) Объем данных",
      "2) Разнообразие данных",
      "3) Скорость поступления данных",
      "4) Ценность данных",
      "5) Верность данных"
    ],
    "correct": "3) Скорость поступления данных"
  },
  {
    "question": "Какая из следующих технологий часто используется для хранения и обработки больших данных?",
    "options": [
      "1) SQL Server",
      "2) MongoDB",
      "3) Hadoop",
      "4) Microsoft Excel",
      "5) PostgreSQL"
    ],
    "correct": "3) Hadoop"
  },
  {
    "question": "Что такое Hadoop?",
    "options": [
      "1) Язык программирования",
      "2) Веб-браузер",
      "3) Фреймворк для распределенной обработки больших данных",
      "4) База данных",
      "5) Среда разработки"
    ],
    "correct": "3) Фреймворк для распределенной обработки больших данных"
  },
  {
    "question": "Какой компонент Hadoop отвечает за распределенное хранение данных?",
    "options": [
      "1) HDFS",
      "2) MapReduce",
      "3) Yarn",
      "4) Pig",
      "5) Hive"
    ],
    "correct": "1) HDFS"
  },
  {
    "question": "Какой компонент Hadoop отвечает за распределенную обработку данных?",
    "options": [
      "1) HDFS",
      "2) MapReduce",
      "3) Yarn",
      "4) Pig",
      "5) Hive"
    ],
    "correct": "2) MapReduce"
  },
  {
    "question": "Что такое NoSQL?",
    "options": [
      "1) Язык программирования",
      "2) Тип реляционной базы данных",
      "3) Тип базы данных, не основанный на реляционной модели",
      "4) Протокол передачи данных",
      "5) Система управления очередями"
    ],
    "correct": "3) Тип базы данных, не основанный на реляционной модели"
  },
  {
    "question": "Какой из следующих типов баз данных является примером NoSQL?",
    "options": [
      "1) MySQL",
      "2) PostgreSQL",
      "3) MongoDB",
      "4) Oracle",
      "5) Microsoft SQL Server"
    ],
    "correct": "3) MongoDB"
  },
  {
    "question": "Что такое анализ больших данных?",
    "options": [
      "1) Процесс хранения больших объемов данных",
      "2) Процесс сбора данных с веб-сайтов",
      "3) Процесс извлечения полезной информации и знаний из больших объемов данных",
      "4) Процесс создания резервных копий данных",
      "5) Процесс сжатия данных"
    ],
    "correct": "3) Процесс извлечения полезной информации и знаний из больших объемов данных"
  },
  {
    "question": "Какая из следующих технологий используется для анализа больших данных?",
    "options": [
      "1) HTML",
      "2) CSS",
      "3) Apache Spark",
      "4) Microsoft Word",
      "5) Adobe Photoshop"
    ],
    "correct": "3) Apache Spark"
  },
  {
    "question": "Что такое Data Lake?",
    "options": [
      "1) База данных, основанная на реляционной модели",
      "2) Хранилище структурированных данных",
      "3) Хранилище, предназначенное для хранения больших объемов сырых данных в их исходном формате",
      "4) Облако данных",
      "5) Архив данных"
    ],
    "correct": "3) Хранилище, предназначенное для хранения больших объемов сырых данных в их исходном формате"
  },
  {
    "question": "Как называется процесс очистки данных для их дальнейшего анализа?",
    "options": [
      "1) Кэширование данных",
      "2) Нормализация данных",
      "3) Очистка данных",
      "4) Архивирование данных",
      "5) Репликация данных"
    ],
    "correct": "3) Очистка данных"
  },
  {
    "question": "Что такое машинное обучение?",
    "options": [
      "1) Процесс создания машин для обработки данных",
      "2) Область искусственного интеллекта, занимающаяся созданием алгоритмов, которые могут обучаться на данных",
      "3) Метод сжатия данных",
      "4) Способ хранения данных в облаке",
      "5) Процесс резервного копирования данных"
    ],
    "correct": "2) Область искусственного интеллекта, занимающаяся созданием алгоритмов, которые могут обучаться на данных"
  },
  {
    "question": "Что такое Data Mining?",
    "options": [
      "1) Процесс создания баз данных",
      "2) Процесс разработки приложений для обработки данных",
      "3) Процесс извлечения скрытых закономерностей и знаний из данных",
      "4) Метод хранения данных",
      "5) Техника сжатия данных"
    ],
    "correct": "3) Процесс извлечения скрытых закономерностей и знаний из данных"
  },
  {
    "question": "Какая из следующих технологий используется для обработки потоков данных в реальном времени?",
    "options": [
      "1) Apache Kafka",
      "2) Microsoft Access",
      "3) Microsoft Excel",
      "4) Adobe Photoshop",
      "5) HTML"
    ],
    "correct": "1) Apache Kafka"
  },
  {
    "question": "Что такое облачные вычисления?",
    "options": [
      "1) Процесс хранения данных на локальных серверах",
      "2) Процесс обработки данных на пользовательском компьютере",
      "3) Модель предоставления вычислительных ресурсов и услуг через Интернет",
      "4) Метод сжатия данных",
      "5) Способ создания резервных копий данных"
    ],
    "correct": "3) Модель предоставления вычислительных ресурсов и услуг через Интернет"
  },
  {
    "question": "Какая из следующих компаний является ведущим провайдером облачных услуг?",
    "options": [
      "1) Google",
      "2) Apple",
      "3) Microsoft",
      "4) Facebook",
      "5) IBM"
    ],
    "correct": "3) Microsoft"
  },
  {
    "question": "Что такое IoT (Интернет вещей)?",
    "options": [
      "1) Сеть физических устройств, подключенных к Интернету и способных собирать и обмениваться данными",
      "2) Протокол передачи данных",
      "3) Программное обеспечение для анализа данных",
      "4) Модель реляционной базы данных",
      "5) Система управления базами данных"
    ],
    "correct": "1) Сеть физических устройств, подключенных к Интернету и способных собирать и обмениваться данными"
  },
  {
    "question": "Какой из следующих типов данных не является структурированным?",
    "options": [
      "1) Таблица базы данных",
      "2) CSV файл",
      "3) Лог файл сервера",
      "4) Электронная таблица",
      "5) Схема базы данных"
    ],
    "correct": "3) Лог файл сервера"
  },
  {
    "question": "Что такое ETL процесс?",
    "options": [
      "1) Процесс сбора данных с веб-сайтов",
      "2) Процесс извлечения, преобразования и загрузки данных",
      "3) Метод анализа данных",
      "4) Способ хранения данных в облаке",
      "5) Техника сжатия данных"
    ],
    "correct": "2) Процесс извлечения, преобразования и загрузки данных"
  },
  {
    "question": "Какой из следующих типов анализа данных используется для предсказания будущих событий?",
    "options": [
      "1) Описательный анализ",
      "2) Диагностический анализ",
      "3) Предсказательный анализ",
      "4) Пояснительный анализ",
      "5) Статистический анализ"
    ],
    "correct": "3) Предсказательный анализ"
  },
  {
    "question": "Что такое распределенная система?",
    "options": [
      "1) Система, работающая на одном сервере",
      "2) Система, использующая один процессор",
      "3) Система, распределенная по нескольким серверам для повышения производительности и надежности",
      "4) Локальная система хранения данных",
      "5) Облако данных"
    ],
    "correct": "3) Система, распределенная по нескольким серверам для повышения производительности и надежности"
  },
  {
    "question": "Какая из следующих технологий используется для анализа текстовых данных?",
    "options": [
      "1) NLP (Natural Language Processing)",
      "2) SQL",
      "3) HTML",
      "4) CSS",
      "5) JavaScript"
    ],
    "correct": "1) NLP (Natural Language Processing)"
  },
  {
    "question": "Какое расширение обычно имеют файлы с кодом на Python?",
    "options": [
      "1) .pyc",
      "2) .pyt",
      "3) .python",
      "4) .py",
      "5) .pys"
    ],
    "correct": "4) .py"
  },
  {
    "question": "Какой командой можно вывести текст \"Hello, World!\" в консоль?",
    "options": [
      "1) echo \"Hello, World!\"",
      "2) print(\"Hello, World!\")",
      "3) printf(\"Hello, World!\")",
      "4) write(\"Hello, World!\")",
      "5) display(\"Hello, World!\")"
    ],
    "correct": "2) print(\"Hello, World!\")"
  },
  {
    "question": "Как объявить функцию в Python?",
    "options": [
      "1) function myFunc():",
      "2) def myFunc():",
      "3) func myFunc():",
      "4) myFunc() function:",
      "5) myFunc() def:"
    ],
    "correct": "2) def myFunc():"
  },
  {
    "question": "Какой тип данных используется для хранения целых чисел?",
    "options": [
      "1) int",
      "2) float",
      "3) str",
      "4) bool",
      "5) list"
    ],
    "correct": "1) int"
  },
  {
    "question": "Как создать пустой список в Python?",
    "options": [
      "1) myList = ()",
      "2) myList = {}",
      "3) myList = []",
      "4) myList = ||",
      "5) myList = <>"
    ],
    "correct": "3) myList = []"
  },
  {
    "question": "Какой оператор используется для присваивания значения переменной?",
    "options": [
      "1) ==",
      "2) =",
      "3) =>",
      "4) :=",
      "5) ::"
    ],
    "correct": "2) ="
  },
  {
    "question": "Как называется встроенный тип данных для хранения неупорядоченных пар ключ-значение?",
    "options": [
      "1) list",
      "2) tuple",
      "3) dict",
      "4) set",
      "5) array"
    ],
    "correct": "3) dict"
  },
  {
    "question": "Как вызвать метод upper() для строки \"hello\"?",
    "options": [
      "1) upper(\"hello\")",
      "2) \"hello\".upper",
      "3) \"hello\".upper()",
      "4) str.upper(\"hello\")",
      "5) \"hello\".upper(\"\")"
    ],
    "correct": "3) \"hello\".upper()"
  },
  {
    "question": "Как импортировать модуль math?",
    "options": [
      "1) import mathlib",
      "2) import math",
      "3) include math",
      "4) use math",
      "5) require math"
    ],
    "correct": "2) import math"
  },
  {
    "question": "Какой результат выполнения выражения 5 // 2?",
    "options": [
      "1) 2.5",
      "2) 3",
      "3) 2",
      "4) 1",
      "5) 0"
    ],
    "correct": "3) 2"
  },
  {
    "question": "Как создать кортеж (tuple) в Python?",
    "options": [
      "1) myTuple = {}",
      "2) myTuple = []",
      "3) myTuple = ()",
      "4) myTuple = <>",
      "5) myTuple = //"
    ],
    "correct": "3) myTuple = ()"
  },
  {
    "question": "Какой оператор используется для проверки равенства?",
    "options": [
      "1) =",
      "2) ==",
      "3) ===",
      "4) eq",
      "5) equal"
    ],
    "correct": "2) =="
  },
  {
    "question": "Как называется метод, который используется для добавления элемента в конец списка?",
    "options": [
      "1) append()",
      "2) add()",
      "3) insert()",
      "4) include()",
      "5) push()"
    ],
    "correct": "1) append()"
  },
  {
    "question": "Какой результат выполнения выражения 3**2?",
    "options": [
      "1) 5",
      "2) 6",
      "3) 8",
      "4) 9",
      "5) 12"
    ],
    "correct": "4) 9"
  },
  {
    "question": "Как создать строку, которая содержит переменную name?",
    "options": [
      "1) \"Hello, %s\" % name",
      "2) \"Hello, {name}\"",
      "3) f\"Hello, {name}\"",
      "4) \"Hello, \" + name",
      "5) name + \"Hello\""
    ],
    "correct": "3) f\"Hello, {name}\""
  },
  {
    "question": "Какой метод используется для удаления элемента из списка по индексу?",
    "options": [
      "1) delete()",
      "2) remove()",
      "3) del()",
      "4) pop()",
      "5) discard()"
    ],
    "correct": "4) pop()"
  },
  {
    "question": "Какое значение вернет выражение bool(0)?",
    "options": [
      "1) True",
      "2) False",
      "3) 0",
      "4) 1",
      "5) None"
    ],
    "correct": "2) False"
  },
  {
    "question": "Как получить длину строки s?",
    "options": [
      "1) length(s)",
      "2) len(s)",
      "3) size(s)",
      "4) count(s)",
      "5) s.length"
    ],
    "correct": "2) len(s)"
  },
  {
    "question": "Какое ключевое слово используется для определения класса?",
    "options": [
      "1) class",
      "2) def",
      "3) function",
      "4) module",
      "5) type"
    ],
    "correct": "1) class"
  },
  {
    "question": "Какой метод используется для получения подстроки?",
    "options": [
      "1) substr()",
      "2) substring()",
      "3) slice()",
      "4) cut()",
      "5) strip()"
    ],
    "correct": "3) slice()"
  },
  {
    "question": "Какой результат выполнения выражения True and False?",
    "options": [
      "1) True",
      "2) False",
      "3) None",
      "4) 1",
      "5) 0"
    ],
    "correct": "2) False"
  },
  {
    "question": "Какое значение вернет выражение not True?",
    "options": [
      "1) True",
      "2) False",
      "3) None",
      "4) 1",
      "5) 0"
    ],
    "correct": "2) False"
  },
  {
    "question": "Как вывести каждый элемент списка myList с помощью цикла for?",
    "options": [
      "1) for i in myList: print(i)",
      "2) for i in range(myList): print(i)",
      "3) for i: print(myList)",
      "4) foreach i in myList: print(i)",
      "5) for myList as i: print(i)"
    ],
    "correct": "1) for i in myList: print(i)"
  },
  {
    "question": "Как импортировать только функцию sqrt из модуля math?",
    "options": [
      "1) from math import sqrt",
      "2) import sqrt from math",
      "3) include math.sqrt",
      "4) use math.sqrt",
      "5) require math.sqrt"
    ],
    "correct": "1) from math import sqrt"
  },
  {
    "question": "Какое значение вернет выражение type(42)?",
    "options": [
      "1) 'integer'",
      "2) 'number'",
      "3) 'int'",
      "4) 'float'",
      "5) 'str'"
    ],
    "correct": "3) 'int'"
  },
  {
    "question": "Какой оператор используется для объединения двух списков?",
    "options": [
      "1) +",
      "2) /",
      "3) &",
      "4) Правильный ответ: 1. +",
      "5) Вопрос 27:"
    ],
    "correct": "3) &"
  },
  {
    "question": "Какой результат выполнения выражения 4 % 2?",
    "options": [
      "1) 1",
      "2) 2",
      "3) 0",
      "4) 4",
      "5) None"
    ],
    "correct": "3) 0"
  },
  {
    "question": "Какой оператор используется для проверки принадлежности элемента списку?",
    "options": [
      "1) ==",
      "2) in",
      "3) within",
      "4) contains",
      "5) inside"
    ],
    "correct": "2) in"
  },
  {
    "question": "Как вызвать функцию myFunc с аргументами 2 и 3?",
    "options": [
      "1) myFunc[2, 3]",
      "2) myFunc(2, 3)",
      "3) myFunc{2, 3}",
      "4) myFunc<2, 3>",
      "5) myFunc 2, 3"
    ],
    "correct": "2) myFunc(2, 3)"
  },
  {
    "question": "Что такое реляционная база данных?",
    "options": [
      "1) База данных, основанная на реляционной модели данных",
      "2) База данных, основанная на графах",
      "3) База данных, основанная на ключ-значение модели",
      "4) База данных, основанная на документо-ориентированной модели",
      "5) База данных, основанная на объектно-ориентированной модели"
    ],
    "correct": "1) База данных, основанная на реляционной модели данных"
  },
  {
    "question": "Что такое схема базы данных?",
    "options": [
      "1) Совокупность таблиц и связей между ними",
      "2) Индекс для ускорения поиска данных",
      "3) Набор хранимых процедур и триггеров",
      "4) Определение структуры данных и их типов",
      "5) Алгоритм для обработки данных"
    ],
    "correct": "1) Совокупность таблиц и связей между ними"
  },
  {
    "question": "Какой из следующих элементов является основным компонентом реляционной базы данных?",
    "options": [
      "1) Документ",
      "2) Граф",
      "3) Таблица",
      "4) Ключ-значение пара",
      "5) Объект"
    ],
    "correct": "3) Таблица"
  },
  {
    "question": "Что такое первичный ключ?",
    "options": [
      "1) Ключ, который однозначно идентифицирует запись в таблице",
      "2) Ключ, который используется для связи двух таблиц",
      "3) Ключ, который состоит из нескольких полей",
      "4) Ключ, который не допускает дублирования значений",
      "5) Ключ, который всегда имеет уникальные значения"
    ],
    "correct": "1) Ключ, который однозначно идентифицирует запись в таблице"
  },
  {
    "question": "Что такое внешний ключ?",
    "options": [
      "1) Поле, которое ссылается на первичный ключ другой таблицы",
      "2) Поле, которое содержит уникальные значения",
      "3) Поле, которое используется для создания индекса",
      "4) Поле, которое используется для создания представлений",
      "5) Поле, которое содержит дублирующиеся значения"
    ],
    "correct": "1) Поле, которое ссылается на первичный ключ другой таблицы"
  },
  {
    "question": "Что такое нормализация базы данных?",
    "options": [
      "1) Процесс уменьшения дублирования данных",
      "2) Процесс создания резервных копий данных",
      "3) Процесс индексации данных",
      "4) Процесс шардирования данных",
      "5) Процесс создания отчетов"
    ],
    "correct": "1) Процесс уменьшения дублирования данных"
  },
  {
    "question": "Какой уровень нормализации устраняет дублирование данных в строках и столбцах?",
    "options": [
      "1) Первая нормальная форма (1NF)",
      "2) Вторая нормальная форма (2NF)",
      "3) Третья нормальная форма (3NF)",
      "4) Бойс-Кодд нормальная форма (BCNF)",
      "5) Четвертая нормальная форма (4NF)"
    ],
    "correct": "1) Первая нормальная форма (1NF)"
  },
  {
    "question": "Какой из следующих операторов используется для создания таблицы?",
    "options": [
      "1) CREATE TABLE",
      "2) MAKE TABLE",
      "3) NEW TABLE",
      "4) ADD TABLE",
      "5) BUILD TABLE"
    ],
    "correct": "1) CREATE TABLE"
  },
  {
    "question": "Какой оператор используется для добавления данных в таблицу?",
    "options": [
      "1) INSERT INTO",
      "2) ADD TO",
      "3) PUT INTO",
      "4) PLACE INTO",
      "5) SET INTO"
    ],
    "correct": "1) INSERT INTO"
  },
  {
    "question": "Какой оператор используется для изменения структуры существующей таблицы?",
    "options": [
      "1) ALTER TABLE",
      "2) MODIFY TABLE",
      "3) CHANGE TABLE",
      "4) UPDATE TABLE",
      "5) EDIT TABLE"
    ],
    "correct": "1) ALTER TABLE"
  },
  {
    "question": "Какой оператор используется для удаления таблицы?",
    "options": [
      "1) DROP TABLE",
      "2) DELETE TABLE",
      "3) REMOVE TABLE",
      "4) ERASE TABLE",
      "5) CLEAR TABLE"
    ],
    "correct": "1) DROP TABLE"
  },
  {
    "question": "Как называется процесс создания резервной копии базы данных?",
    "options": [
      "1) Бэкап",
      "2) Архивирование",
      "3) Репликация",
      "4) Копирование",
      "5) Восстановление"
    ],
    "correct": "1) Бэкап"
  },
  {
    "question": "Какой тип связи используется для создания связи между двумя таблицами, когда каждая запись в первой таблице может соответствовать множеству записей во второй таблице?",
    "options": [
      "1) Один-ко-многим",
      "2) Многий-ко-многим",
      "3) Один-к-одному",
      "4) Многий-к-одному",
      "5) Один-ко-всем"
    ],
    "correct": "1) Один-ко-многим"
  },
  {
    "question": "Какой из следующих типов данных используется для хранения текста?",
    "options": [
      "1) VARCHAR",
      "2) INT",
      "3) DATE",
      "4) BOOLEAN",
      "5) BLOB"
    ],
    "correct": "1) VARCHAR"
  },
  {
    "question": "Какой оператор используется для выборки данных из таблицы?",
    "options": [
      "1) SELECT",
      "2) GET",
      "3) FETCH",
      "4) QUERY",
      "5) RETRIEVE"
    ],
    "correct": "1) SELECT"
  },
  {
    "question": "Как называется индекс, который обеспечивает уникальность значений в столбце?",
    "options": [
      "1) Уникальный индекс",
      "2) Первичный индекс",
      "3) Внешний индекс",
      "4) Составной индекс",
      "5) Виртуальный индекс"
    ],
    "correct": "1) Уникальный индекс"
  }
]